[Mental Abuse to Humans] Let's Play Linear Algebra

會不定期更新, 此次目標唔係數普, 只係等大家學linear algebra果陣舒服D (?)
但係我會將prerequisite有咁低壓咁低 (一般最多去到大學一年級Calculus)

有更新會係呢個post同時貼, 歡迎指教, 有咩topic想我提下的, 如果我識, 我一定盡量講下

睇黎我做壞左個名

2.1入面嘅addition打錯

擺咗係blog到，變咗呢到反而無乜討論氣氛

陣間改

1. Why Linear Algebra?

Linear Algebra係一個極度有用的topic, 除左數學本身, 不論工程, 統計, 物理, 都需要一定程度的Linear Algebra, 所以呢科係所有數學系學生必修, 但係好多時第一次讀都唔知佢搞緊乜, 因爲呢科只係一套數學工具, 真正的用處同搞緊乜要係將來先會見得到

但係呢科係又廣又深 (如果做數學研究的成日都會有個感覺係學過ge Linear Algebra唔夠駛), 基於小弟的認知有限, 呢個系列主要係由數學角度講 Linear Algebra 的重要性. 其中一個方向就係solve一D "Linear Equations":

我地係小學就學識左點樣去解一條一元一次方程

ax + b = 0

然後係初中的時候就學解二元一次方程組:

咁我地學左好多方法去解 (圖解, 消元, 代入, etc.) 但原來我地可以將呢個問題睇做咁的樣:

各位唔駛怕, 呢個符號會係之後解釋係乜. 細心的讀者會feel到我地其實係定義緊一個function f, input係平面的點 (有兩個座標, x 同 y), 而output都係平面上的一點 (x-coordinates係m, y-coordinates 係n) 即係個問題變左問究竟 (m, n) 呢點有無可能係 f 的output. 咁好自然的問題: 如果我有 k 個 variables, 可唔可以模仿 2 equations in 2 unknowns呢個case呢? 答案係可以, 我地會將個system轉寫做 matrix form:

咁樣就可以systematically解決呢一類問題.

但係班數學家 _ _痕想將呢套理論套落其他的情境 (其實係有實際需要): 例如微分方程

讀過物理的朋友 (呢條equation其實係SHM黎) 知道

(A, B 係待定的constants). 但係我地又點知d solutions一定係咁呢?

然後再瘋狂D, 我地睇一條叫 Poisson's Equation

之後又可以問, g 可以比到幾核突都確保條equation有足夠靚的solution. 再複雜D ge可以研究一D叫Linear Partial Differential Equations (Linear PDEs). 呢方面就要將 Linear Algebra 同 Analysis 的理論結合 (呢個field叫做Functional Analysis, 係分析學入面一個重要的branch)

但可惜的係, 係解PDE的時候好多時我地都計唔到 closed form (即係一條 explicit 的formula), 於是我地退而求其次問兩樣基本的野: Existence (有無solution) 同 Uniqueness (如果有solution, 個solution係咪得一個), 即係變想問: 個function係咪 surjective (要求的野係咪都係output) 同埋係咪 injective (即係如果比兩個唔同的input, 個output都一定要唔同)

而係呢個系列的文章入面, 我地會慢慢發掘 Linear Algebra 的重要性 (at least係數學方面)

點解D 訪客乜國家都有

2.1. Vector Spaces: 1D 與 2D

係進入理輪之前, 我地需要知道我地玩緊個世界係乜, 呢部份會比一個較好的intuition比大家

1. 有向數
係中一的時候大家都見到呢個題目叫 "Directed Numbers", 表面上睇係介紹負數, 但叫得有方向, 當然有原因啦, 假設我地畫條水平的數線, 定一點做 0, 0 的右邊我地叫正數, 左邊我地叫負數, 即係話我地已經分左兩個方向

但係如果想睇真D vector點運作, 我地要睇平面

----------------------------------------------------------------------------

2. R^2

係平面上面, 一個座標 (x, y) 有兩種意義:
(a) 真係指緊座標係 (x, y) 的一點
(b) 指緊由 origin (即 (0, 0)) 畫到 (x, y) 的"線"
係呢度我地用 (b)的意思

首先我地要知咩係加法同埋放大縮細:
(i) (Addition) (x_1, y_1) + (x_2, y_2) = (x_1 + x_2, y_1 + y_2)
(ii) (Scalar Multiplication) k(x, y) = (kx, ky)
我地叫佢地做 Standard addition & Standard scalar multiplication. 統稱 Standard Operation.

加法有個好方法記, 就係畫平行四邊形

於是任何一個vector v (係高等數學入面, 一般都唔會係上面加箭咀), 我地會寫做 v = (x, y), 而原點我地會記做 0. 我地睇下有咩properties:

(VS 1) u + (v + w) = (u + v) + w (因此連加法果陣我地唔駛加括號)
(VS 2) u + v = v + u (即係可以調轉加, 所以我地唔駛擔心加錯次序)
(VS 3) v + 0 = v
(VS 4) v + (-1)v = 0
(VS 5) a(u + v) = au + av (a 係一個 real number)
(VS 6) (a + b)v = av + bv (a, b 係 real numbers)
(VS 7) 1．v = v
(VS 8) (ab)v = a(bv)

Remark. (VS 8) 望落好似好無聊, 實際上係有需要, (VS 8) 係獨立於另外七個properties的 (即係話我地唔能夠用 (VS 1) 到 (VS 7)推出(VS 8), 之後我會舉一個符合 (VS 1)到 (VS 7)但唔符合 (VS 8)的例子

我地先證明 (VS 1) (其他就留比大家慢慢計啦)

假設 u = (x_1, y_1), v = (x_2, y_2), w = (x_3, y_3), 咁左邊係

而右邊係

即係話兩邊相等

一下次會帶大家進入抽象的世界

web spider 呀

咦而家先知有D咁的野

你以為真係有東歐靚女睇你個 blog 毒數咩

唔敢出聲柒 所以靜靜等睇教學

咁可能係係外國的連登仔

2.2. Abstract Vector Spaces

A. Vector Space的定義

續上回, 我地叫 + 我地叫 addition, 而係個vector前面乘一個real number我地叫scalar multiplication. 呢度開始 scalars 如無指明, 係指 real 或者 complex number

於是, 數學家的壞習慣就係將一D concrete 野變成abstract野, 但係呢個過程會損失一D野, 於是數學家係定義vector space的時候就選擇保留上一回提到的八個特性:

Remark. (VS 4) 的 $latex -v$ 唔係指 (-1)v, 不過vector space的case咁岩得咁橋兩者相等而已

之前提過ge R^2, 如果addition同scalar multiplication好似上個post咁定義的話就當然係vector space啦.

另一個例子係我地的 real numbers.

以下舉下其他的例子:

(i) Polynomials at most degree 2

我地定義如果 p(x) = a_2 x^2 + a_1 x + a_0, q(x) = b_2 x^2 + b_1 x + b_0 同埋 c係一個scalar, 則

p(x) + q(x) = (a_2 + b_2)x^2 + (a_1 + b_1)x + (a_0 + b_0)
cp(x) = ca_2 x^2 + ca_1 x + ca_0

(ii) Space of Continuous / Differentiable / Riemann Integrable Functions

如果 f, g 都係continuous / differentiable / Riemann integrable functions, c係一個real number的話, 我地定義

(f + g)(x) = f(x) + g(x)
(cf)(x) = cf(x)

(iii) Matrices

另一個重要的vector space係matrices, 簡單D我地做 2 x 2, 我地會denote所有2 x 2 matrices with real number entries 做 . 而addition同scalar multiplication咁樣定義:

不是vector space的例子:

(i) 點定義addition同scalar multiplication係非常重要的, 例如都係平面 R^2, 若果我地咁定義addition同scalar multiplication:

(x_1, y_1) + (x_2, y_2) = (x_1 + x_2, y_1 - y_2)
c (x, y) = c(x, y)

咁就出事啦, 因爲唔可以反轉黎加, 例如: v = (1, 1), w = (0, 0), 咁我地有

v + w = (1 + 0, 1 - 0) = (1, 1)
w + v = (0 + 1, 0 - 1) = (1, -1) ≠ (1, 1)

Exercise: 但係VS 定義入面果八個properties, 有邊個符合有邊個唔符合?

(ii) 而家我地咁定義

(x_1, y_1) + (x_2, y_2) = (x_1 + x_2, y_1 + y_2)
c (x, y) = (y, x)

可以直接計到 (VS 1) 到 (VS 4) 都符合 (exercise!) 但係違反左 (VS 7): v = (1, 2)

1．v = (2, 1) ≠ v

--------------------------------------------------------------------------

B. Vector Space的部份特性
係呢度列出部份有用的特性:

我地證明 1, 有左1之後其他都好易證

x = x + 0 ............... (VS 3)
.. = x + [a + (-a)] ... (VS 4)
.. = (x + a) + (-a) ... (VS 1)
.. = (y + a) + (-a) ... (Given)
.. = y + [a + (-a)] ... (VS 1)
.. = y + 0 ............... (VS 4)
.. = y ..................... (VS 3)

Remark. 點解我地搞一大輪野? 因爲 Cancellation Law 其實係講緊我地小學雞的天秤原理, 所以係呢個時候我地唔可以用天秤原理去證呢樣野

證明2, 假設 0' 係另一支 zero vector, 用zero vector的定義, 我地有

0 = 0 + 0' = 0' + 0 = 0'

其他留比大家做exercise.

下回繼續

搞咁多野，最後咪又係 "當" R^n 做

屎忽痕

咁個theory係eigenvalue開始先會同個field有關
仲有堆 infinite-dimensional 的怪獸

發覺如果要解釋好揀唔揀揀果八個properties會變到 1999

呢個post岩哂，今個sem讀緊Linear algebra

2.3. Coordinates I - Linear Independence

係M2學過vector的朋友應該見過 i, j, k呢D符號, 而係 R^2 上面, i = (1, 0), j = (0, 1), 使用standard operations的話, 我地有:

(x, y) = xi + yj

即係話我地可以對每一支vector, 都可以assign一個coordinates比佢, 我地會問對於任何的vector space我地都可唔可以咁做? 呢個問題可以拆開做兩部份: Existence (即係有無可能寫), 同 Uniqueness (寫得出的話係咪得一種寫法)

呢篇解決第二個問題先 (一般黎講, Uniqueness 比 Existence 易搞)

參考番上面個例子, 我地有一個好自然assign coordinates的方法: 如果一支vector v可以寫做

v = a_1 v_1 + a_2 v_2 + ... + a_n v_n

呢度 a_1, ..., a_n 係scalars, v_1, ..., v_n 係vectors, 我地可以assign v 的coordinates做 (a_1, a_2, ... , a_n). 但係我地需要呢個coordinates係唯一的 (試諗下, 如果唔唯一, 搵地圖座標都搵死你). 即係話, 如果

v = b_1 v_1 + b_2 v_2 + ... + b_n v_n

我地會逼到

a_i = b_i, i = 1, ..., n

運算即係咁:

a_1 v_1 + a_2 v_2 + ... + a_n v_n = b_1 v_1 + b_2 v_2 + ... + b_n v_n
(a_1 - b_1) v_1 + (a_2 - b_2) v_2 + ... + (a_n - b_n) v_n = 0

換用話講, 我地希望呢堆 v_i 符合以下條件:
如果 c_1 v_1 + c_2 v_2 + ... + c_n v_n = 0, 則 c_1 = c_2 = ... = c_n = 0.

咁所以我地有以下的定義:

例子:
1. 係 R^2, 用standard operation, {i, j} (我地會用 "{ }$"用黎表遠堆vectors有咩), 而且 {i + j, j} 都係喎, 我地睇睇:

如果 a(i + j) + bj = 0, 我地有 (a, a + b) = (0, 0), 即係 a = a + b = 0, 解左之後就有 a = b = 0.

2. 係之前的 Quadratic Polynomial入面, {1, x, x^2} 係linearly independent, 如果 ax^2 + bx + c = 0, 由於 quadratic equation 最多只有兩個distinct roots, 但係而家個quadratic polynomial永遠等於 0, 所以只可能係 a = b = c = 0.

3. 望番 (recall 番係 樣的野), 我地知道以下呢舊野係 linearly independent

4. 用番 3 呢個例子, 但係以下呢個唔係linearly independent:

因爲

5. 如果 S 包含 zero vector (即係 (VS 3)果個 0), S 一定唔會係 linearly independent, 因爲我地就咁take v_1 = 0, zero vector的任何scalar multiplication都係zero vector, 所以違反左linearly independence的定義.

6. Empty set ∅ (即係乜都無) 係linearly independent, 因爲前設點都錯 (乜都無仲點拎vectors出黎), 所以成句野強制係岩.

===============================================

pish

無人

Linear algebra

好淺?

覺得淺我就黎料啦喎

2.4. Coordinates II - Basis

A. Spanning Sets

上一回解決左表達幾時會係唯一, 呢回我地問咩條件可以令我地可以assign coordinates.

之前提到如果 的話, 我地可以assign v ge coordinates做 . 所以一個好直接的條件就係, 成個 vector space 所有的 vector 都可以寫做以上的樣, 係呢個 case 我地會叫 S 做 spanning set. 數學D黎講, 即係:

例子:

(a) 係 R^2 (以後係R^n唔講operation的話自動係standard), {i, j} 係一個spanning set, 因爲所有 (x, y), 都有

(x, y) = xi + yj

(b) 繼續用 (a) 個例子, {i, j, i + j} 都係spanning set, 因爲

於是我地留意到:

所以一個非常 trivial 的spanning set的例子就係整個 vector space (Why?)

------------------------------------------------------------------------

B. Basis

結合之前的兩樣野, 如果一個spanning set 係 linearly independent的話, 咁我地可以對每支vector都可以assign一個unique的coordinates比佢, 呢種set我地叫basis. 即係:

好自然問一個問題: 係咪所有 vector space都有一個basis? 答案係 yes. 但係證明需要使用 Zorn's lemma, 我地跳過佢.

之後我地有兩個問題:

兩個答案都係positive.

一個特殊的case係: 如果 vector space V 有一個 n 支vectors的 basis,
1. 其他的basis都要有 n 支vectors
2. 如果 S 係一堆 vectors, 如果多過 n 支的話, S 一定係 linearly dependent.
3. Spanning set 最少要有 n 支 vectors.

我地有一個幾快的方法判定一堆 vectors 唔係 basis.
(a) {i, j} 係 basis (係上篇證左係linearly independent, 而且係spanning set),
(b) {i, j, i +j} 唔係basis (因爲有三支 vectors, 多過 2 支)
(c) {i} 唔係basis (得一支vector, 少過2支)

ai + b j + ck = (a b c)^T

Vector in R^n =
column matrix with size n x 1

(a,b,c) is coordinate ,not vector

R^n 正式的定義係 R x R x ... x R (n copies), 所以嚴格係 (a_1, ..., a_n) 咁的樣的野
兩個vector space實際上 isomorphic (we will see later)

可唔可教埋我?
8年前中七讀過pure maths

邊方面

我而家工作有需要用stat數做linear regression, 完全唔明

Stat果邊我唔太識

least square

作為engin狗

LA最重要好似係basis果個concept

Abstract level有冇必要開就唔知，applied人一係就會跳到lie group

利申覺得numerical LA幾正

Linear regression/Least sq即係其實mimimize緊|sum of (approximate-actual)^2

Formally就係minimize ||Ax-b||_2

即係所謂既2-norm 希望比到d keyword你慢慢掘

學識哂咪又係乞食

利申：乞食

巴打會唔會講下combined model of least squares adjustment

stat果邊我真係唔識架喎

謝巴打

點解categorical variation要用log function做regression,真係唔明

如果你淨係識純數果邊梗係乞食 -.-

sor jean巴打，騎劫左你個post問數
不過我諗regression model都勉強可以當係代數

同埋 linear algebra 有得學識哂架咩

其實linear algebra唔只代數咁簡單 (抽象代數有另外的focus)
我都講過係統計工程物理都有好大應用
呢科野真係學極都學唔完

我預科畢業之後d數學已經還番比老師
你講果d野我大部份都唔明
對於linear algebra 我除左識計少少matrix,determinant 之外咩都唔識

我諗applied或者stat 層面要識ge linear algebra d focus同pure math差好遠ge
numerical linear algebra 或者 matrix analysis 好多野, 我多數都唔識
唔太清楚applied 或者 stat駛唔駛用好多infinite dimensional spaces, otherwise咪當哂 R^n就ok

因爲呢堆野中學無教過

applied level我諗eigen/singular value decomposition會比較重要

仲有positive definite/psd

一係就optimization, 再唔係就graph representation(laplacian?)

Sorry 純粹覺得咁樣同外人sell 數學
日後真係乞食味濃
(當然勁到做到 academia 就另計)

你咁講linear algebra 法
好大機會係
有 pure math 底人一早明哂
無 pure math 底人見到你兩頁唔夠就講basis，真係會

對唔住
我諗我講多左
要返/搵工，潛水了

咁咪當趕客, 唔錯呀

同埋第一個post已經講明唔係sell數學

咁就唔差在講深d啦

搞掂basic setting先

留名學野

2.5. Coordinates

上一回講左咩係basis, 而且任何vector space都有basis, 提番之前我地有一個自然的方法assign coordinates:

如果 { v_1, ... , v_n } 係一個basis 而且 v = a_1 v_1 + ... + a_n v_n, 我地寫 v 的 coordinates 做 (a_1, ..., a_n).

但係如果我將個basis 的labeling 轉一轉, 個coordinate會唔同左, 所以個coordinate 的uniqueness係講緊fix死一個basis的次序先unique.

要解決呢個問題, 我地只需要比個order 佢, 有order的 basis 我地叫 ordered basis. 通常係數學書講的basis係指 ordered basis, 呢度以後講的basis 都係指ordered basis.

例子:

(a) 用番 R^2, 我地知 (x, y) = xi + yj, 但係用另一組basis {i, i + j} 的話, 我地知 (x, y) = (x -y)i + y(i + j), 所以用 basis {i, i + j} 的話, 我地個新coordinates係 (x - y, y).

(b) 用polynomial with degree at most 2, ax^2 + bx + c 用 basis {1, x, x^2} 就係 (c, b, a), 如果用 {x^2 - 1, 2x + 5, 3} 做 basis 的話我地發現

所以個coordinates 係 .

點樣有更快的方法轉coordinates? 請睇Chapter 5

2.6. Dimension

上一回提到如果一個 vector space 有一個 n 支 vector 的 basis , 其他 basis 都會係有 n 支 vector. 於是我地可以定義 dimension:

例子:

(a) 用番 R^2, with standard operations, 咁 dim R^2 = 2.

(b) 所有 polynomials with real coefficients 係 infinite-dimensional, 因爲
{1, x, x^2, ... } 係一個basis. (Why? Hint: 證 linear independence 果陣要用 degree n 的polynomial 最多有 n 個roots)

但係 Dimension 會受到 scalar 的影響:

(c) C (Set of complex numbers, 即係 a + bi, i^2 = -1, a, b are real), 如果 scalar係用 C 的話, {1} 係一個basis, 但係如果 scalar 係用 R 的話, basis 就會變成 { 1, i }. 因爲如果 a, b 係 real numbers而且 a + bi = 0, 兩邊乘以 a - bi, 得到

a^2 + b^2 = 0

但因爲 a, b 都係real numbers, 所以 a^2, b^2 non-negative, 所以 a = b = 0.

有D書會咁寫: , , dim 個 subscript 講清楚 d scalars 係乜野.

可能你會問如果一個vector space係finite dimensional w.r.t. 某種 scalar, 咁其他 scalar都係咪finite dimensional 呢? 答案唔係我地有

(Q 係set of all rational numbers)

Exercise (Optional): 試證明 { log 2, log 3, log 5, ... } = { log p : p is prime. } 係 linearly independent (用 rational numbers做coefficients).
Hint: 假設 r_1 log p_1 + ... + r_n log p_n = 0, 點樣令左邊變成 positive integer, 右手邊變成 1?

提提大家, 有任何更新訂正都係個blog度, 連登無得改post

dimension有無得唔依賴basis咁define

Supremum of length of chain of subspaces?

你可以定義 V 係 isomorphic to F^n => dim V = n

咁樣technically仲難搞喎

Krull dimension

唔識algebra

應該得呢個definiton可以generalise去vector space以外嘅野

係algebra應該係

Hausdorff dimension

佢指algebraically姐
Hausdorff dimension 好似有 metric 先搞得掂喎

仲有 box dimension, packing dimension

喺vector space上面嘅Zariski topology嘅Hausdorff dimension
同Euclidean topology嘅Hausdorff dimension應該唔同?

點定義?

Zariski topology?

i mean Zariski topology ge Hausdorff dimension
印象 zariski topology 唔 metrizable

又好似係
有無限個點嘅就唔係Hausdorff
用finite field就冇Nullstellensatz

會唔會又變咗成班數學人圍爐？

隨口問咗句dimension，連hausdorff都彈出黎係咩玩法

大學year 2讀過 讀到想死

我唔想架，不過慢慢converge去圍爐係正常現象

正常，我第一次讀果陣都唔知做乜鳩

當識下生字
不過我都建議數學人唔好講得太深嚇走哂d人

上個 sem 讀過，呢個 topic 幾重要下。不過冇讀 linear algebra 2 。

Linear algebra 2先正喎

將個 field 改用 ring 黎玩

唔好太圍爐啦, 想圍爐我開以開個圍爐post

module唔錯
圍爐一流

Pish 留明

邊個負評

pure math佬最乞人憎就係成日圍爐, 又唔理三七二十一, 睇低D唔識的人

唔 take 了，留返追你 po 學

咁你係咪pure佬先

我無咁高智商做pure math

睇黎可以取消留名鳥

可唔可以講下咩係Hilbert Space

上堂無啦啦有人爆出黎然後同prof.談笑風生
完全聽唔明

Why

有排喎，起碼要講到inner product

應該會嚇走大部分中學雞

呢個post好似從來唔係中學雞向

大學二年級先學呢d野

只要唔係計數就唔係中學雞向架啦

認真，你只需要識DSE core 就可以讀呢d野
(唔計d calculus例子)

The vector space of modular forms

你係咪又想圍爐

樓主有引導言論嘅責任
畀人騎劫圍爐乃咎由自取

你地咁玩同學linear algebra 易d 違背

可以中學雞向少少

例如?

M2 examples?

R^2 果D算唔算

ok㗎
最好多啲圖

我D例子黎黎去去都基本上係 R^2 or polynomial or 2x2 matrices架啦
圖點畫

3.1. Linear Transformations

睇完 vector space 係乜, 我地自然會研究 functions between vector spaces. 有一類 function 比較特別同埋簡單, 因爲呢類 function "preserves operations" in the following sense:

Remark. T: V → W 個意思係, input 係 V 入面的 vectors, output係W入面的vectors.

Remark.
1. 係之後一般無任何混淆的話, operation唔會寫個subscript. 例如 T(x + y) = T(x) + T(y).
2. 有D書會就咁寫 Tx, 但係會寫T(x+y), 否則 Tx + y 會造成混淆).

例子:

(a) 設 a 係一個 real number, T: R → R 定義做 T(x) = ax. 驗證 T 係 linear tranformation 如下:

T(x + y) = a(x + y) = ax + ay = T(x) + T(y)
T(cx) = a(cx) = c(ax) = cT(x)

(b) T: R^2 → R^2 定義做 T(x, y) = x + y.

(c) (Differentiation) 我地 denote
C^1(a, b) 代表所有的 continuously differentiable functions on (a, b). (個function 係 (a, b) 上面都 d 得, 而且個derivative 都要 continuous on (a, b))
C(a, b) 代表所有的 continuous functions on (a, b).
定義 T: C^1(a, b) → C(a, b) 做 T(f) = f'

(d) (Integration) 我地定義 T: C[a, b] → R 做

(e) (Zero Transformation) 極廢的例子, V 係任意一個 vector space, 定義 T(x) = 0.

(f) (Identity) 另一個勁廢的今子, V 都係任意 vector space, 定義 T(x) = x.

(g) (Coordinate Map) 設 V 係 finite dimensional space over R, 再 fix 一個 ordered basis B for V, B 有 n 支 vectors. 我地定義 C_B : V → R^n 做

C_B(x) = x 的 coordinates

我地先假設 B = { v_1, ..., v_n }, 如果

x = x_1 v_1 + ... + x_n v_n, y = y_1 v_1 + ... + y_n v_n, c 係 real number

我地知道

C_B(x + y) = C_B [(x_1 + y_1) v_1 + ... + (x_n + y_n) v_n] = (x_1 + y_1, ... , x_n + y_n)
= (x_1, ..., x_n) + (y_1, ..., y_n) = C_B(x) + C_B(y)

C_B(cx) = C_B [c(x_1 v_1 + ... + x_n v_n)] = C_B [(cx_1) v_1 + ... + (cx_n) v_n]
= (cx_1, ..., cx_n) = c (x_1, ..., x_n) = cC_B(x)

Linear Transformation 有兩樣重要野:

以下兩個例子比較抽象, 驚抽象野可以跳過

(h) (Evaluation Map) V 任意一個 vector space, x 係 V 入面的一支 fixed vector, 定義 f_x : L(V, W) → W 做 f_x(T) = T(x). 我地一齊驗證下:

f_x(T + U) = (T + U)(x) = T(x) + U(x) = f_x(T) + f_x(U)
f_x(cT) = (cT)(x) = c[T(x)] = c[f_x(T)]

而更有趣的係如果定義 F: V → L(V, W) 做 F(x) = f_x, F 都係一個linear transformation: 對於所有 L(V, W) 入面的 T,

[F(x + y)](T) = f_{x + y}(T) = T(x + y) = T(x) + T(y) = f_x(T) + f_y(T)
= (f_x + f_y)(T) = [F(x) + F(y)](T)
所以 F(x + y) = F(x) + F(y).

另外, [F(cx)](T) = T(cx) = c[T(x)] = c[T(x)] = c[f_x(T)] = (cf_x)(T) = (c[F(x)])(T)
所以 F(cx) = c[F(x)].

(i) (Transpose of a Linear Transformation) 設 V, W 係 vector spaces over R. Fix 一個 linear transformation T from L(V, W). 定義 T 的 transpose 係以下呢個 function: T^t : L(W, R) → L(V, R)$ by

[T^t (F)](v) = F [T(v)] for all vectors v from V

square becomes parallelogram under linear transformation?

如果成行都係數，冇中文字嘅話
同latex出會好睇啲

其實我唔想 load 太多圖

班學生成日覺得所有 function 都係 linear

Log( a + b) = Log (a) + Log (b)

\sqrt( e + f) = \sqrt(e) + \sqrt(f)

下個post全部數式用番圖

同意，做親pure math既都係仆街
利申：仆街之中既仆街

你可以將佢大約當係一個可以講到長度同角度既vector space啦

dse仔識calculus即係識derivatives啦，又識complex numbers，咁一於講\mathcal{C}^{\infty}(\mathbb{C})呢個vector space啦

你最尾果句

上面冇咩
冇留意

我根本冇睇佢寫乜...

D例子得R^n, matrices, polynomials 或者 continuous functions & friend渣喎

都係continuous
差唔多啫

正常人邊會睇

我係正常人黎架大佬

對唔住大佬

differentiable functions都係continuous functions, 大家都是continuous不用分那麼細.jpg

我呢啲唔正常既先唔睇姐

Weierstrass Function

differentiability implies continuity but not the other way
我想整個meme係有人講係香港人就係中國人，唔駛分咁細，但中國人唔一定係香港人嘛
利申：脫支香港人

留名先

你需要睇咩...

佢睇我點樣衰法

咁就算係AV男優都可以有性需要架嘛

3.2. Linear Transformations and Matrices

(呢篇文所有vector space都係finite-dimensional)

學M2果陣可能會有一樣大惑不解的野: 點解 matrix 乘法咁定義, 好難記, 其中一個解釋可以用 Linear Transformation 黎解

首先處理左 vector 的 matrix representation 先:

如果 v 的 coordinates 係 w.r.t. basis β, 我地denote

而家有一個linear transformation T: V → W, 而 γ 係 W 的一個basis 的話, 我地定義

(唔寫 的括號)

如果 V = W 同 β = γ 我地會簡略做 .

例子:

(a) 用番 polynomial of degree at most 2 , defined by

T(p(x)) = p'(x)

假設 , 我地知道

T(x^2) = 2x
T(x) = 1
T(1) = 0

所以個 matrix representation係

(b) 如果 T: R^2 → R^2 定義做 T(x, y) = (y, x) 的話, 使用 standard basis (即係 {i, j}), 我地有

(c) Basis 係會影響個representation的, 係 R^2 上面, β = {i, j}, γ = {i, i + j}, 我地會有

(Id 係identity map, 即係 Id(x) = x)

細心的朋友知道 , 呢一類matrices我地叫identity matrix. In general, 就係 diagonal entries 係 1, 其他係 0, 即係

如果無 ambiguity 的話就可以省略個 n.

(d) 而家玩D唔同space的map, 設 T: R^3 → R^2 定義做

T(x, y, z) = (x + z, 2y)

(Exercise: Check T is linear.) 我地通常會用 黎表示一個vector, 第 i 個entry係 1, 其他係0. 而 我地會叫 standard basis for R^n 如果 β 同 γ 分別係 R^3 同 R^2 的standard basis, 咁我地有

D basic setting 終於搞掂

Pish

無人，慘

一陣又話我地圍爐

好正常呀

其實唔掟D PG先學的野其實ok

Linear algebra 咪姐係玩 bass 姐

其實唔難

唔係香港下話

3.3. Matrix Algebra

A. Matrix Algebra

而家就解謎: 點解 matrix的加法同乘法咁定義?

假設 係 V 的 basis, 係 W 的 basis, 而 T: V → W 係一個linear transformation. 假設

Recall返個matrix representation係代表緊

所以如果 , 我地有

即係話

而我地最理想係計 果陣可以就咁將 同 "乘"埋就得. 所以我地定義, given matrices

我地定義

好似好複雜咁, 有個易D的方法記, 唔駛記條 formula:

個定義自動有 .

=======================================================

Matrix加法點黎? 我地希望 . 用番上面個方法計算, 我地只有咁樣定義 matrix 的加法:

Given matrices

我地定義

即係 . ( 指 A + B 第 i 個 row, 第 j 個 column 的 entry.

Similarly, scalar multiplication係咁:

即係

即係有

最後最難搞的係matrix乘法

係 linear transformation的世界入面, 如果 T: V → W, U: W → Z 係linear transformations, 我地寫

(UT)(x) := U[T(x)]

我地希望有的係:

如果 β 係 V 的 basis, γ 係 W 的 basis, α 係 Z 的 basis, 我地希望有

用番上面的方法, 經過一大輪混戰計算之後, 會得出:

Given matrices (留意indices)

我地定義 , where

條formula 好似好難記咁, 但係同最初一樣, 我地有個好易記的方法:

B. Properties of Matrices

所以加法係需要兩個 matrices 的 number of rows 相等, number of columns都要相等
而乘法 AB 則需要 number of columns of A = number of row of B. 如果 , 我地有 , 即係重複左的數字唔要

最後介紹一個叫 zero matrix 的野, 即係 同埋 的 entries 全部都係 0. 係無混浠的情況之下可以將 subscript 省略.

所以如果 A, B, C 係matrices (以下寫的算式都係假設 d # of rows 同 # of columns matches. x, y 係 scalars:

即係話under 我地係上面定義的addition同scalar addition, 係一個 vector space over F, 而且 dimension 係 mn (Exercise: 試諗下其中一個basis係乜野)

而針對 matrix multiplication, 我地有以下的特性:

呢D properties 我地會叫 係一個 algebra over F. (呢個term之後唔會用到, 如果 F 係real of complex numbers, 我地定義一D足夠靚的長度比 d matrices的話, 佢會變成一個 Banach algebra. (會出現係Functional Analysis入面).

Remark. In general AB ≠ BA. 例如

經過運算計到

而家D野暫時比較簡單, 唔好意思

慢慢推

應該得番你睇

上次measure我放棄咗

的確太深奧
搵番D貼地D的會好D

？